---
title: "Оболочки рабочего стола KDE Plasma: рабочий стол нового поколения"
hidden: true
---

<h2>Сообщество KDE выпускает оболочки Plasma Desktop 
и Plasma Netbook версии 4.5.0</h2>

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/4/4.5.0/plasma-netbook-sal.png">
	<img src="/announcements/4/4.5.0/thumbs/plasma-netbook-sal.png" class="img-fluid" >
	</a> <br/>
	<em>Интерфейс «Поиск и запуск» оболочки Plasma Netbook позволяет производить поиск программ, контактов и делать запрос к службе поиска на компьютере</em>
</div>
<br/>

<p>
KDE, международное сообщество разработчиков и пользователей 
свободного программного обеспечения, объявляет о выпуске 
оболочек рабочего стола Plasma Desktop и Plasma Netbook 
версии 4.5. В оболочках рабочего стола Plasma усилилась 
ориентация на семантическую, ориентированную на выполнение 
задач, организацию трудового процесса. 
Мы исправили тысячи ошибок в коде, что позволило сделать 
работу пользователей удобнее и приятнее. Но кроме этого 
в этот выпуск были внесены ещё некоторые интересные изменения:
</p>
<ul>
    <li><b>Область уведомлений</b> в системном лотке 
    получила новый внешний вид. Белые значки смотрятся 
    более чётко, а унифицированная модель взаимодействия 
    позволила улучшить удобство использования. 
    Теперь сам виджет области уведомлений показывает ход выполнения 
    загрузки файлов и прочих длительных процессов. 
    Кроме того, были 
    переработаны категоризация и формирование очереди 
    уведомлений. Теперь можно просматривать уведомления от 
    виджетов Plasma на удалённых системах наряду с 
    локальными уведомлениями.
    </li>

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/4/4.5.0/plasma-notification.png">
	<img src="/announcements/4/4.5.0/thumbs/plasma-notification.png" class="img-fluid" >
	</a> <br/>
	<em>В новой версии оболочки Plasma были улучшены внешний вид, организация и работа уведомлений</em>
</div>
<br/>

<br />
    <li><b>KWin</b>, диспетчер окон оболочки 
    Plasma, теперь может мозаично размещать окна на 
    рабочем столе, согласно специальным алгоритмам. 
    KWin может размещать окна согласно определённому 
    набору правил, так что пользователю теперь не нужно 
    самому перемещать окна. Также, теперь 
    можно <b>перетаскивать окна за пустую область</b> 
    в окне. Это нововведение позволяет улучшить 
    эргономику работы с окнами, позволяя использовать 
    пустое место в окне для перетаскивания. Эта функция 
    будет работать только в приложениях, построенных на 
    Qt, поскольку требует интеграции с более 
    низкоуровневыми библиотеками для нормальной работы. 
    Теперь можно добавлять и удалять виртуальные 
    рабочие столы из виджета «Переключение рабочих столов» 
    и эффекта «Все рабочие столы». 
    Кроме того, на многих системах улучшено 
    быстродействие графических эффектов.
    </li>

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/4/4.5.0/plasma-desktopgrid.png">
	<img src="/announcements/4/4.5.0/thumbs/plasma-desktopgrid.png" class="img-fluid" >
	</a> <br/>
	<em>Теперь можно добавлять и удалять виртуальные рабочие столы прямо из эффекта «Все рабочие столы»</em>
</div>
    <li>В Plasma претерпела некоторые изменения функция 
    <b>комнат</b>: интерфейс, построенный на 
    масштабировании (ZUI), заменили на «Диспетчер комнат», 
    который напоминает диалоговое окно добавления виджетов, 
    появившееся в выпуске 4.4. 
    Новый диспетчер комнат позволяет добавлять, удалять, 
    сохранять и восстанавливать комнаты, а также 
    переключаться между ними. Также, был расширен 
    визуальный аспект понятия «комната». Теперь комнаты 
    стало настраивать ещё легче, и они лучше разделяются 
    по выполняемому в них роду деятельности, таким образом 
    помогая пользователям более эффективно выполнять 
    повседневную работу. Новый диспетчер комнат — это 
    одно из первых проявлений <em>контекстности</em>, 
    привнесённой в Plasma с использованием функций 
    <em>семантических рабочих столов</em>, реализованных 
    с помощью Nepomuk.
    </li>

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/4/4.5.0/plasma-netbook-pageone.png">
	<img src="/announcements/4/4.5.0/thumbs/plasma-netbook-pageone.png" class="img-fluid" >
	</a> <br/>
	<em>Экран «Первая страница» оболочки Plasma Netbook был создан для того, чтобы собирать обновления из социальных сетей по всему Интернету, и на нём также можно разместить любой другой виджет</em>
</div>
    <li>В развитии <b>Plasma Netbook</b>, оболочки 
    рабочего стола KDE для мелкоформатных устройств, 
    таких как ноутбуки и нетбуки, также был сделан 
    огромный шаг вперёд. Здесь не все изменения заметны, 
    но они повышают эффективность работы с нетбуками 
    и расширяют поддержку сенсорных экранов.
    </li>
    <li>Новый инструмент «oxygen-settings» позволит настроить 
    стиль оформления по умолчанию согласно предпочтениям 
    пользователя. Наконец, движок оформления окон 
    Aurorae был значительно улучшен. В частности, была 
    добавлена функция размытия прозрачных областей, 
    которая может отключаться в зависимости от 
    возможностей графического драйвера.</li>
    <li>Несколько улучшений коснулось интернационализации 
    KDE: все приложения теперь поддерживают работу с 
    тайским и японским календарями, а также была 
    реализована поддержка ещё нескольких систем нумерации. 
    Во всплывающем окне календаря теперь можно посмотреть 
    праздники с их названиями.</li>
</ul>

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/4/4.5.0/plasma-calendar.png">
	<img src="/announcements/4/4.5.0/thumbs/plasma-calendar.png" class="img-fluid" >
	</a> <br/>
	<em>Щёлкнув по часам, вы увидите всплывающее окно календаря, в котором теперь можно увидеть информацию о текущих праздниках</em>
</div>
<br/>

<p align="justify">
Несколько улучшений коснулись изменений в отображении 
результатов запросов в KRunner, настройки размера 
значков на панелях, упрощения настройки панелей с 
помощью шаблонов на JavaScript и теней, функции 
перетаскивания в виджете «Панель запуска», который 
теперь позволяет упорядочивать значки в несколько 
колонок и рядов, приложений Dolphin и Konsole и 
многого другого. Также, появилась возможность 
запускать виджеты Plasma как отдельные приложения, 
используя приложение <em>plasma-windowed</em>. 
Была доработана система вывода ошибок в 
виджете «Подключаемые устройства».
</p>

<h4>Изменение структуры раздела настройки среды рабочего стола</h4>
<p align="justify">
Была изменена структура модуля настройки оболочки 
рабочего стола, который теперь доступен в соответствующем 
разделе приложения «Параметры системы». 
Новый раздел «Внешний вид и поведение среды рабочего стола» 
предоставляет вам полный 
контроль над внешним видом и функциональностью 
вашей оболочки Plasma. Здесь можно настроить 
оформления по своему вкусу, включить функции 
семантического рабочего стола и службы поиска 
на компьютере и изменить множество других настроек, 
что позволит настроить рабочий стол согласно 
собственным предпочтениям в работе — будь то 
использование «активных» краёв экрана, 
разметка экрана для работы с окнами, мозаичное 
расположение окон или что-то ещё.
</p>

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/4/4.5.0/plasma-systemsettings.png">
	<img src="/announcements/4/4.5.0/thumbs/plasma-systemsettings.png" class="img-fluid" >
	</a> <br/>
	<em>Раздел «Внешний вид и поведение среды рабочего стола» приложения Параметры системы позволяет полностью контролировать внешний вид и функциональность рабочего стола Plasma.</em>
</div>
<br/>

<p align="justify">
Графические эффекты рабочего стола позволяют 
значительно улучшить удобство работы. 
Здесь вы найдёте и миниатюры окон на панели задач, 
отрисовываемые с помощью OpenGL, и эффект 
«Все рабочие столы», который позволяет просматривать 
содержимое виртуальных рабочих столов и перемещаться 
по ним. Если ваше аппаратное обеспечение не 
позволяет включить графические эффекты, Plasma 
не потеряет изящности вида и в режиме двумерной отрисовки. 
Для достижения наилучшей производительности Plasma 
рекомендуем вам использовать самые свежие версии 
драйверов и XOrg. В выпуске 4.5 системные 
администраторы и разработки дистрибутивов получают 
более полный контроль над графическими подсистемами 
и драйверами, используя 
<a href="http://blog.martin-graesslin.com/blog/2010/07/blacklisting-drivers-for-some-kwin-effects/">чёрные списки драйверов</a>. 
Это позволяет включать и выключать отдельные функции 
в зависимости от целесообразности их использования 
и стабильности их работы. 
Кроме того, для многих пользователей это означает более 
стабильную работу прямо «из коробки».

</p>
<h3>Другие снимки экрана...</h3>
<p align="justify">

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/4/4.5.0/plasma-desktopsettings.png">
	<img src="/announcements/4/4.5.0/thumbs/plasma-desktopsettings.png" class="img-fluid" >
	</a> <br/>
	<em>Интерфейс приложения «Параметры системы» был переработан, чтобы повысить удобство работы</em>
</div>
<br/>

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/4/4.5.0/plasma-jobs.png">
	<img src="/announcements/4/4.5.0/thumbs/plasma-jobs.png" class="img-fluid" >
	</a> <br/>
	<em>Ход выполнения задач визуализируется Plasma, ...</em>
</div>
<br/>

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/4/4.5.0/plasma-filecopyjobs.png">
	<img src="/announcements/4/4.5.0/thumbs/plasma-filecopyjobs.png" class="img-fluid" >
	</a> <br/>
	<em>... однотипные задачи группируются, а уведомления сохраняются на короткое время.</em>
</div>
<br/>
</p>

</p>

<h3>Планы на будущее</h3>
<p align="justify">
Команда разработчиков постоянно работает над 
улучшениям в скорости работы Plasma. 
Также на повестке дня стоит и расширение 
понятия <b>комнат</b>, автоматическое принудительное 
объединение окон в группы и поддержка «обвески» 
рабочего стола, что позволит сделать работу приложений 
KDE контекстно-зависимой, в том числе в зависимости от 
вашего местоположения. 
Графические эффекты рабочего стола, такие как 
размытие прозрачных областей окна, призваны 
улучшить эргономику KDE, сохраняя привлекательный 
внешний вид и чёткость отображения элементов 
интерфейса пользователя.<br/> 
Вскоре также появятся оболочки Plasma для работы 
с <b>медиацентрами</b> и мобильными телефонами. 
В ходе недавней конференции Akademy, впервые 
был сделан телефонный звонок с помощью оболочки <b>Plasma Mobile</b>.
</p>

<h4>Установка Plasma</h4>

<p align="justify">
Пакет программ KDE, включая все приложения и библиотеки, 
доступен бесплатно, на условиях лицензий, предусматривающих открытость исходного кода. 
Программный пакет KDE работает на целом ряде аппаратного 
обеспечения и операционных систем и может работать с 
любым диспетчером окон и окружением рабочего стола. 
Кроме Linux и других UNIX-подобных систем, приложения KDE 
доступны также в версиях для Microsoft Windows на сайте 
<a href="http://windows.kde.org">«Программный  пакет KDE в Windows»</a> 
и для Apple Mac OS X на сайте 
<a href="http://mac.kde.org/">«Программный пакет KDE для Mac»</a>. 
В сети также можно найти экспериментальные сборки KDE для 
мобильных платформ (MeeGo, MS Windows Mobile, Symbian), 
но в настоящее время их поддержка не осуществляется. 
<br /> KDE можно получить в скомпилированном и в виде 
исходных текстов на сайте 
<a
href="http://download.kde.org/stable/4.5.0/">
download.kde.org</a>, на 
<a href="/download">CD-ROM</a> 
либо как часть одного из 
<a href="/distributions">
популярных дистрибутивов GNU/Linux и UNIX</a>.
</p>
<p align="justify">
  <a id="packages"><em>Пакеты</em></a>. 
Некоторые поставщики систем Linux/UNIX создали скомпилированные 
пакеты 4.5.0 для своих дистрибутивов. 
В других случаях этим занимались члены сообщества 
пользователей дистрибутива. <br /> Некоторые из них доступны 
на сайте 
<a
href="http://download.kde.org/binarydownload.html?url=/stable/4.5.0/">
download.kde.org</a>. 
Дополнительные пакеты скомпилированного программного 
обеспечения и обновления к пакетам будут 
доступны через несколько недель.
</p>

<p align="justify">
  <a id="package_locations"><em>Расположение пакетов</em></a>. 
  Список доступных на данный момент пакетов KDE находится на 
  <a href="/info/4/4.5.0">4.5
  информационной странице выпуска</a>.
</p>

<h4>
  Сборка из исходных кодов 4.5.0
</h4>
<p align="justify">
  <a id="source_code"></a>
  Полные исходные коды 4.5.0 находятся 
  в свободном доступе для 
  <a href="http://download.kde.org/stable/4.5.0/src/">
  загрузки</a>. 
  Инструкции по сборке из исходных кодов и установке 
  программного обеспечения KDE 4.5.0 находятся на 
  <a href="/info/4/4.5.0#binary">информационной странице выпуска 4.5.0</a>.
</p>

<h4>
Системные требования
</h4>
<p align="justify">
Для того, чтобы выжать максимум из данного выпуска, 
рекомендуется использовать самую свежую версию библиотеки 
Qt (на сегодняшний день — 4.6.3). Это необходимо для 
обеспечения стабильной работы, так как некоторые 
усовершенствования, представленные в данном выпуске 
программного обеспечения KDE, 
на самом деле были сделаны в самой библиотеке Qt.<br />
Графические драйверы в некоторых ситуациях могут использовать XRender, 
а не OpenGL для обработки графических эффектов. 
Если наблюдается падение производительности системы при 
включении графических эффектов рабочего стола, их 
отключение скорее всего решит проблему, в зависимости 
от используемого графического драйвера и аппаратной 
конфигурации. Для того, чтобы в полной мере использовать 
возможности программного обеспечения KDE, также рекомендуется 
установить самую свежую версию графических драйверов, 
так как это позволит повысить удобство работы, как 
на уровне доступности функций, так и на уровне общего 
быстродействия и стабильности. 
</p>




<h2>Также сегодня вышли:</h2>

<a href="../platform">
<img src="/announcements/4/4.5.0/images/platform.png" class="app-icon float-left m-3" alt="Платформа разработки KDE 4.5.0"/>
</a>

<h2>Платформа разработки KDE версии 4.5.0 получила прирост 
стабильности и производительности, новый высокоскоростной 
кэш и поддержку WebKit.</h2>

<p align="justify">
Сегодня команда разработчиков KDE 
объявляет о выходе платформы разработки KDE версии 4.5.0. 
В этом выпуске были значительно улучшены стабильность и 
производительность работы. Новый кэш <b>KSharedDataCache</b> 
был оптимизирован для осуществления быстрого доступа к 
файлам, хранящимся на диске (например, к значкам). 
Новая библиотека <b>WebKit</b> была тесно интегрирована 
с Konqueror и теперь поддерживает общие настройки сети, 
хранение паролей и многое другое. 
<a href="../platform"><b>Прочитать анонс полностью...</b></a>
</p>

<a href="../applications">
<img src="/announcements/4/4.5.0/images/applications.png" class="app-icon float-left m-3" alt="Приложения KDE 4.5.0"/>
</a>

<h2>Приложения KDE 4.5.0: повышение 
удобства работы и дополнительные улучшения</h2>

<p align="justify">
10 августа 2010 года. Сегодня команда разработчиков 
KDE объявляет о выходе новой версии приложений KDE. 
Многие образовательные программы, системные утилиты 
и игры теперь стало ещё удобнее использовать. 
Кроме того, они получили целый ряд дополнительных улучшений. 
В виртуальном глобусе Marble появилась возможность 
прокладки маршрутов с помощью сервиса OpenRouteService. 
В веб-браузере Konqueror появилась возможность 
использования WebKit, благодаря компоненту KWebKit, 
который появился в репозитории Extragear. 
<a href="../applications"><b>Прочитать анонс полностью...</b></a>
</p>
